\documentclass{beamer}

\usepackage[frenchb]{babel}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{BashInputStyle}{
  language=bash,
  basicstyle=\small\sffamily,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=3pt,
  frame=tb,
  columns=fullflexible,
  backgroundcolor=\color{yellow!20},
  linewidth=0.9\linewidth,
  xleftmargin=0.1\linewidth
}

\usepackage{hyperref}

\usetheme{Warsaw}

\title{Présentation de SSH}
\author{Soliman HINDY}
\date{Septembre 2016}

\setbeamertemplate{sidebar right}{}
\setbeamertemplate{footline}{%
\hfill\usebeamertemplate***{navigation symbols}
\hspace{1cm}\insertframenumber{}/\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Historique de SSH}
\begin{block}{Se connecter à un serveur c'est vieux comme le monde}
\begin{itemize}
\item telnet est crée en 1969 (port 23/TCP)
\item rsh est crée en 1983 (port 514/TCP)
\item rlogin est crée en 1991 (port 513/TCP)
\end{itemize}

Ces programmes ont depuis longtemps disparus pour gros problèmes de sécurité et que l'information circule en clair sur le réseau.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Présentation de SSH}
\begin{block}{L'arrivée de SSH}
\begin{itemize}
\item La première version de SSH est créée en 1995 : libre au début, puis propriétaire par la suite. Développée en Finlande.
\item OpenSSH est crée en 1999, qui est un fork de la dernière version libre du SSH originel (version 1.2.12)
\item OpenSSH utilise du chiffrement fort entre le serveur et le client
\item OpenSSH utilise TCP et fonctionne sur le port 22
\end{itemize}

La dernière version d'OpenSSH est : 7.3
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Syntaxde de la commande}
\begin{block}{Commande SSH}
 ssh [-1246AaCfGgKkMNnqsTtVvXxYy] [-b bind\_address] [-c cipher\_spec] [-D [bind\_address:]port] [-E log\_file] [-e escape\_char] [-F configfile] [-I pkcs11] [-i identity\_file] [-L address] [-l login\_name] [-m mac\_spec] [-O ctl\_cmd]
         [-o option] [-p port] [-Q query\_option] [-R address] [-S ctl\_path] [-W host:port] [-w local\_tun[:remote\_tun]] [user@]hostname [command]
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Syntaxde de la commande}
\begin{block}{Et en vrai ?}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh monutilisateur@monserveur
ssh -l monutilisateur monserveur
ssh monutilisateur@monserveur -p autreport
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exécution de commandes à travers SSH}
\begin{block}{Exécuter une commande via SSH}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh monutilisateur@monserveur date
lundi 19 septembre 2016, 15:09:03 (UTC+0200)
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exécution de commandes à travers SSH}
\begin{block}{Putty}
Pour Windows avec putty on utilise cette documentation : \url{https://dokuwiki.netixia.fr/doku.php?id=wiki-zimbra:acces_serveur_de_rebond_pour_renater#exemple_sous_windows}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Copier des fichiers à travers SSH}
\begin{block}{Obtenir un fichier}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
scp utilisateur@serveur:/chemin/fichier /local/monfichier
\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{Envoyer un fichier}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle] 
scp /local/monfichier utilisateur@serveur:/chemin/fichier
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{La commande sftp}
\begin{block}{Définition}
SSH File Transfer Protocol
\begin{itemize}
\item un protocole de communication fonctionnant au-dessus de SSH pour transférer et gérer des fichiers à distance
\item un programme en ligne de commande qui implémente la partie cliente de ce protocole de communication
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{La commande sftp}
\begin{block}{Exemple d'utilisation}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle] 
sftp utilisateur@serveur
Connected to serveur
sftp> ls
toto titi tata
sftp> put tutu.pdf
Uploading tutu.pdf to /home/hindy/tutu.pdf
tutu.pdf                                                                                                                                                                                                   100%  464KB 464.2KB/s   00:01    
sftp> get tata
Fetching /home/hindy/tata to tata
/home/hindy/tata
sftp>
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{La commande sftp}
\begin{block}{On peut utiliser lftp qui est compatible SFTP}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
lftp sftp://utilisateur@serveur
Mot de passe : 
lftp utilisateur@serveur:~>
\end{lstlisting}
Possibilité d'uploader ou de télécharger des dossiers en entier (help mirror).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Redirections de ports dans SSH}
\begin{block}{Le besoin}
Vous devez atteindre le port TCP d'un applicatif pour un client. Seulement vous n'avez qu'accès à son serveur via SSH.

Il faut alors utiliser les redirections de ports de SSH. Oui mais comment ?
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Redirections de ports dans SSH}
\begin{block}{Schéma de principe}
\begin{verbatim}
     +-------+  :22     +----------+
     | Laptop|  <--->   | Mailstore| 
     +-------+          +----------+ :7071
\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Redirections de ports dans SSH}
\begin{block}{La commande}
Exemple : ici nous souhaitons atteindre le port 7071/TCP d'un serveur Zimbra.
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh -L 7071:localhost:7071 utilisateur@serveur
\end{lstlisting}
\end{block}
Puis votre votre navigateur et charger l'adresse \url{https://localhost:7071}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Redirections de ports dans SSH}
\begin{block}{La commande}
Explication vous avez crée un tunnel sur le port 7071 en local et 7071 sur le serveur distant. Dès que localement vous vous adressez au port 7071, les paquets sont immédiatement retransmis au serveur sur le port 7071.

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
netstat -lt | grep 7071
tcp        0      0 localhost:7071          *:*                     LISTEN
\end{lstlisting}

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Le besoin}
Vous vous connectez en permanence sur des serveurs SSH distants et vous en avez marre de taper votre mot de passe utilisateur. Et cela se comprend. Il est possible de gagner un peu de temps. Il convient alors de mettre en place une clé publique SSH. Nous allons voir comment générer une clé publique SSH ainsi que sa clé privée.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33]{key_diagram.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Encore un peu de théorie}
Vous allez générer deux clés :
\begin{itemize}
\item privée : à conserver très précieusement et uniquement pour vous ! A ne jamais donner à un tiers
\item publique : clé que vous pourrez déposer sur les serveurs distants pour vous faire gagner du temps dans l'authentification
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Génération des clés}
Nous générons les clés par les commandes suivantes :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
$ ssh-keygen -t rsa -b 4096
Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/toto/.ssh/id_rsa): 
Created directory '/home/toto/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): 
Enter same passphrase again: 
Your identification has been saved in /home/toto/.ssh/id_rsa.
Your public key has been saved in /home/toto/.ssh/id_rsa.pub.
The key fingerprint is:
SHA256:xkGjlY2BDIZAcM9+pHQgYGWkxJhNB+5yzKbJ
The key's randomart image is:
[snip]
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Passphrase}
Le passphrase est un mot de passe maître qui protège votre clé privée. A chaque utilisation de votre clé privée vous devrez saisir le passphrase.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Génération des clés : il s'est passé quoi ?}
Deux fichiers ont été créés :
\begin{itemize}
\item \$HOME/.ssh/id\_rsa qui est la clé privée
\item \$HOME/.ssh/id\_rsa.pub qui est la clé publique
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Envoi de la clé publique vers le serveur distant}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh-copy-id -i $HOME/.ssh/id_rsa.pub user@serveur
/usr/bin/ssh-copy-id: INFO: Source of key(s) to be installed: "/home/toto/.ssh/id\_rsa.pub"
The authenticity of host 'serveur (1.2.3.4)' can't be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:QpHDfvCLcl7Lpt3b3NS3VVyBTvtcpnbqPXgMUHZmvfk.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? yes
/usr/bin/ssh-copy-id: INFO: attempting to log in with the new key(s), to filter out any that are already installed
/usr/bin/ssh-copy-id: INFO: 1 key(s) remain to be installed -- if you are prompted now it is to install the new keys
user@serveur's password: 

Number of key(s) added: 1

Now try logging into the machine, with:   "ssh 'user@serveur'"
and check to make sure that only the key(s) you wanted were added.
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Génération des clés : il s'est passé quoi ?}
Deux fichiers ont été créés :
\begin{itemize}
\item \$HOME/.ssh/id\_rsa qui est la clé privée
\item \$HOME/.ssh/id\_rsa.pub qui est la clé publique
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Que s'est-il passé ?}
La commande ssh-copy-id a pris votre clé publique depuis \$HOME/.ssh/id\_rsa.pub et l'a copiée dans le dossier utilisateur distant sur le serveur distant.

Le contenu de la clé publique est envoyé dans \$HOME/.ssh/authorized\_keys sur le serveur distant.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Les permissions sur le serveur distant !}
Sur le serveur distant il faut respecter les permissions suivantes :
\begin{itemize}
\item \$HOME/.ssh doit avoir 700
\item \$HOME/.ssh/authorized\_keys doit avoir 600
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{En local}
Sur le poste de travail local il faut s'assurer que la clé privée a 600 en permission.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Echange de clés SSH publique / privée}
\begin{block}{Cas du ssh-agent}
L'utilisation d'un agent, évite d'avoir à retaper la "passphrase" à chaque fois que l'on sollicite l'utilisation de la clé privée. Un agent stocke en mémoire les clés privées. Voici comment activer un agent : 
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh-agent
SSH_AUTH_SOCK=/tmp/ssh-XXXB76f4/agent.2888
export SSH_AUTH_SOCK;
SSH_AGENT_PID=2889; export SSH_AGENT_PID;
echo Agent pid 2889;
ssh-add
ssh user@serveur
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Configuration du serveur SSH}
\begin{block}{Fichier de configuration}
Le serveur SSH possède le fichier de configuration suivant : /etc/ssh/sshd\_config. Ce fichier décrit de quelle manière le serveur SSH doit se comporter.

Par exemple nous refusons le login root à s'authentifier ainsi que l'utilisation du X11Forwarding.

Cela se traduit par les directives suivantes dans la configuration :
\begin{itemize}
\item PermitRootLogin no
\item X11Forwarding no
\end{itemize}
\end{block}
Pour plus de détails : \url{http://www.delafond.org/traducmanfr/man/man5/sshd_config.5.html}
\end{frame}

\begin{frame}{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Fichier de configuration}
Le client SSH possède le fichier de configuration suivant : /etc/ssh/ssh\_config. Ce fichier décrit de quelle manière le client SSH doit se comporter.

Par exemple le login par défaut, la prise en compte de telle ou telle clé SSH publique, le port par défaut, etc.

Il est possible d'avoir un fichier de configuration personnel qui est stocké dans \$HOME/.ssh/config
\end{block}
Pour plus de détails : \url{http://www.cyberciti.biz/faq/create-ssh-config-file-on-linux-unix/}

\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Fichier de configuration}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
Host server1
     HostName server1.cyberciti.biz
     User nixcraft
     Port 4242
     IdentityFile $HOME/.ssh/mon_id_rsa
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
$ ssh server1
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Fichier de configuration}
Au lieu de... :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh -i $HOME/.ssh/mon_id_rsa nixcraft@server1.cyberciti.biz \
-p 4242
\end{lstlisting}
Ou bien encore un alias....:
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
alias server1="ssh -i $HOME/.ssh/mon_id_rsa \
nixcraft@server1.cyberciti.biz -p 4242"
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Et les serveurs SSH avec rebond ?}
\begin{verbatim}
     +-------+       +----------+      +-----------+
     | Laptop| <---> | Jumphost | <--> | FooServer |
     +-------+       +----------+      +-----------+
               OR
     +-------+       +----------+      +-----------+
     | Laptop| <---> | Firewall | <--> | FooServer |
     +-------+       +----------+      +-----------+
	192.168.1.5      121.1.2.3         10.10.29.68
\end{verbatim}
\end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Et les serveurs SSH avec rebond ?}
Habituellement on fait :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
ssh user@rebond
ssh user@serveur_destination
\end{lstlisting}
\end{block} 
On enchaine donc deux ssh consécutivement, on peut faire mieux.
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Et les serveurs SSH avec rebond ?}
Utilisons le .ssh/config avec la configuration suivante
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
Host smtpout01-bl
  HostName smtpout01-bl.partage.renater.fr
  User soliman.hindy
  ProxyCommand ssh soliman.hindy@ssh.partage.renater.fr nc %h %p
\end{lstlisting}
\end{block} 
\begin{block}{Exécution}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
hindy@hindy-VirtualBox ~ $ ssh smtpout01-bl
soliman.hindy@smtpout01-bl.partage.renater.fr's password: 
Bienvenue sur Partage.
Les acces a ce systeme sont restreints aux personnes autorisees.
Tous les acces sont journalises.

Last login: Thu Sep 22 10:11:09 2016 from ssh01.partage.renater.fr
soliman.hindy@smtpout01-bl:~$
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Configuration du client SSH}
\begin{block}{Et les serveurs SSH avec rebond pour SFTP?}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
sftp -o 'ProxyCommand=ssh %h nc firewall.nixcraft.net.in 22' \
       -o 'HostKeyAlias=firewall.nixcraft.net.in' \
       vivek@server1.nixcraft.net.in
\end{lstlisting}
\end{block} 
Voir \url{http://www.cyberciti.biz/faq/linux-unix-ssh-proxycommand-passing-through-one-host-gateway-server/}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exercices}
\begin{block}{Quelques questions}
\begin{itemize}
\item Pourquoi on n'utilise plus telnet, rsh et rlogin ?
\item Quel est le port utilisé par SSH ?
\item C'est quoi une clé privée ?
\item C'est quoi une clé publique ?
\item Quelles sont les permissions à avoir sur le fichier de clé privée ?
\item Quel est le programme qui permet d'envoyer des fichiers à travers SSH ?
\item Quelle est l'option pour faire une redirection de port dans le client ssh ?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Exercices}
\begin{block}{Quelques questions}
\begin{itemize}
\item Quel est le fichier de configuration du serveur SSH ?
\item Quels sont les fichiers de configuration du client SSH ?
\item Quel est l'intérêt de la commande lftp ?
\item Quelle est l'option pour faire une redirection de port dans le client ssh ?
\item A quoi sert un alias ?
\item Comment obtenir du debug avec la commande ssh ?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
